# Лекция 5.

**5. Метод сопряжённых градиентов.** (conjugated gradient descend)

```math
w(\tau+1)=w(\tau)+\alpha (\tau) g(\tau)
```
```math
w(0)=w_0
```

$`g(0), g(1),...`$ - сопряжённые градиенты. 
```math
\alpha(\tau) = \arg \min_w E(w(\tau)+\alpha g(\tau))
```

Что такое сопряжённый градиент?
```math
g(0) = -\nabla E(w(0))
```
```math
g(\tau) = -\nabla E(\tau) + \beta(\tau) g(\tau-1)
```
$`\beta(\tau)`$ - это некоторый коэффициент, который можно посчитать по следующим формулам. Обоснование этих формул приводить не будем.

*Формула Флетчера-Ривса*
```math
\beta(\tau) = 
\frac {
    \nabla E(\tau)^T \cdot \nabla E(\tau)
}{
    \nabla E(\tau-1)^T \cdot \nabla E(\tau+1)
}
=
\frac {
    ||\nabla E(\tau)||^2
}{
    ||\nabla E(\tau-1)||^2
}
```

*Формула Полока-Рибери*
```math
\beta(\tau)
=
\frac {
    \nabla E(\tau)^T \cdot (\nabla E(\tau)-\nabla E(\tau-1))
}{
    \nabla E(\tau-1)^T \cdot \nabla E(\tau)
}
```

Особенности:
1. Для квадратичной функции метод сопряжённых градиентов находит минимум за $`m`$ шагов.
2. Каждые $`m`$ тактов рекомендуется сбрасывать текущее направление движения. Т.е. $`g(\tau)=-\nabla E(\tau)`$.
3. Отличие от метода наискорейшего спуска состоит только в направлении движения. Если $`\beta(\tau)=0`$, то получим наискорейший спуск.
4. Сложность такая же, как и у метода наискорейшего спуска.

### 6. Методы обучения с адаптивным шагом

Подходы к управлению скоростью обучения:
* программное управление скоростью (learning rate schedules)
* адаптивное изменение скорости (adaptive learning rate)

**Методы программного управления скоростью**

*1. Step decay.* Шаг на каждой итерации меняем шаг по некоторому правилу. Либо система правил. Но непонятно, как эти правила делать.

*2. Exponential decay.* $`\alpha(\tau)=\alpha_0\exp(-k\tau)`$. По мере итераций градиентного метода мы ближе приближаемся к минимуму, поэтому стоит идти по-медленней, чтоб не проскочить.

*3. $`\frac{1}{\tau}`$-decay.* $`\alpha(\tau)=\frac{\alpha_0}{1+k\tau}`$

Недостатки:
1. Дополнительные гиперпараметры к процедуре обучения.
2. Раннее зануление шага, до того, как мы приблизились к экстремуму.
3. Шаг всегда уменьшается, нет возможности его увеличить. А стоило бы, если мы попали на плато.
4. Шаг по каждой координате уменьшается одинаково.

**Методы с адаптивным шагом**

*1. AdaGrad (2011).* Идея состоит в следующем: шаг менять в соответствии с тем, каково было значение градиента на предыдущем шаге.
```math
w_j(\tau+1) = 
w_j(\tau)
- \alpha_j(\tau)
\frac {
\partial E(w\tau)
}{
\partial w_j
},
\space j=\overline{1,m}
```
```math
w(0)=w_0
```
```math
\alpha_j(\tau) = 
\frac {
\alpha
}{
\sqrt{
    G_j(\tau)+\varepsilon
}
}
```
```math
G_j(\tau) = 
G_j(\tau)+
\left(
\frac {
\partial E(w(\tau))
}{
\partial w_j
}
\right)^2
, \space j=\overline{1,m}
```

$`\alpha`$ - начальная скорость  
$`\varepsilon \approx 10^{-8}`$    
Дополнительно можем $`G_j(-1)=0`$

Особенности:
1. Своя скорость обучения вдоль каждой координаты
2. Если параметр $`w_j`$ изменяется сильно, то соотсветствующая ему скорость $`\alpha_j`$ уменьшается быстрее. Если же $`w_j`$ обучается слабо, то соответствующая скорость остаётся большой.
3. $`G_j`$ может только увеличиваться, а значит $`\alpha_j`$ может только уменьшаться.

*2. RMSProp (Root Mean Squared Propagation) (2012).*

```math
w_j(\tau+1) = 
w_j(\tau)
- \alpha_j(\tau)
\frac {
\partial E(w\tau)
}{
\partial w_j
},
\space j=\overline{1,m}
```
```math
w(0)=w_0
```

```math
\alpha_j(\tau) = 
\frac {
\alpha
}{
\sqrt{
    G_j(\tau)+\varepsilon
}
}
```

```math
G_j(\tau) = 
\rho G_j(\tau-1) +
(1-\rho)
\left(
\frac {
\partial E(w(\tau))
}{
\partial w_j
}
\right)^2
, \space j=\overline{1,m}
```

$`0<\rho<1`$ - параметр экспоненциального сглаживания.

Был ряд чисел $`x(\tau)`$. Стал ряд $`y(\tau)=\rho y(\tau-1) + (1-\rho)x(\tau)`$. Т.е. произойдёт сглаживание.

Вместо того, чтобы накапливать квадрат частной производной, предлагается сглаживать её. Если производная маленькая, то шаг будет увеличиваться, а если производная большая, то её можно уменьшать.

Особенности:
1. В отличие от метода AdaGrad, этот метод позволяет как увеличивать $`\alpha`$, так и уменьшать.

*3. AdaDelta (2012).*

```math
w_j(\tau+1) = 
w_j(\tau)
- \alpha_j(\tau)
\frac {
\partial E(w\tau)
}{
\partial w_j
},
\space j=\overline{1,m}
```
```math
w(0)=w_0
```

```math
\alpha_j(\tau) = 
\frac {
\sqrt {
D_j(\tau) + \varepsilon
}
}{
\sqrt{
G_j(\tau) + \varepsilon
}
}
```

```math
G_j(\tau) = 
\rho G_j(\tau-1) +
(1-\rho)
\left(
\frac {
\partial E(w(\tau))
}{
\partial w_j
}
\right)^2
```

```math
D_j(\tau) = 
\rho D_j(\tau-1) + 
(1-\rho)
(\varDelta w_j(\tau))^2
```

$`0<\rho<1`$
$`\varepsilon`$ - чтоб на 0 не делить ненароком.  
$`D_j`$ - сглаженная длина шага.

Особенности:
1. У метода нет гиперпараметров.

*4. Adam (Adaptive Moment Estrimation) (2015).* Идея метода - скрестить методы с адаптивным шагом с методом моментов.

```math
w_j(\tau+1) = 
w_j(\tau) - 
\alpha_j(\tau) \bar{g}_j(\tau)
, \space j=\overline{1,m}
```

```math
\alpha_j(\tau) =
\frac {
\alpha
}{
\sqrt{
    \bar{G}_j(\tau)+\varepsilon
}
}
```

```math
\bar{g}_j(\tau) = 
\frac {
g_j(\tau)
}{
1-\beta_1^{\tau}
}
```
```math
\bar{G}_j(\tau) = 
\frac {
G_j(\tau)
}{
1-\beta_2^{\tau}
}
```

```math
G_j(\tau) = 
\beta_2 G_j(\tau-1) +
(1-\beta_2)
\left(
\frac {
\partial E(w(\tau))
}{
\partial w_j
}
\right)^2
```

```math
g_j(\tau) = 
\beta_1 g_j(\tau-1) +
(1-\beta_1)
\frac {
\partial E(w(\tau))
}{
\partial w_j
}
```

$`0<\beta_1<1`$  
$`0<\beta_2<1`$  
$`g`$ - это момент  
$`\varepsilon \approx 10^{-8}`$  

Особенности:
1. Высокая эффективность метода для функций с шумным или разреженным градиентом.
2. Из методов, сложность которых сопоставима со сложностью градиентного метода, этот метод лучший.
3. Метод Adam может рассматриваться как RMSProp+метод_с_моментом.

*5. RProp (Resilient Propagation) (1993).* Идея состоит в использовании для адаптации шага не значения частных производных, а их знаков.

```math
w_j(\tau+1) = 
w_j(\tau)
- sign
\frac {
\partial  E(w(t))
}{
\partial w_j
}
\Delta_j(\tau)
```
```math
w(0)=w_0
```
```math
\Delta_j(\tau) = 
\begin{pmatrix}
\min \{\eta^+ \Delta_j(\tau-1), \Delta_{\max}\}, \space 
\frac {
\partial  E(w(t-1))
}{
\partial w_j
} \cdot
\frac {
\partial  E(w(t))
}{
\partial w_j
} >0
\\
\max \{\eta^- \Delta_j(\tau-1), \Delta_{\min}\}, \space 
\frac {
\partial  E(w(t-1))
}{
\partial w_j
} \cdot
\frac {
\partial  E(w(t))
}{
\partial w_j
} < 0
\\
\Delta_j(\tau-1), \space else
\end{pmatrix}
```
```math
0<\eta^-<1
```
```math
\eta^+ > 1
```

Если знак поменялся, то уменьшаем шаг. А если нет, то движемся быстрее. Как только перескочили максимум, уменьшаем. $`\eta^+ \approx 1.2`$, $`\eta^- \approx 0.5`$, $`\Delta_{\max}`$ и $`\Delta_{\min}`$ - глобальные вещи.

Особенности:
1. Не использует информацию о значениях производных, только их знаки.
2. Эффективен при оптимизации функций с высоким уровнем шума или при невозможности точного расчёта градиента.
3. Скорость обучения изменяется мультипликативно.
4. Робастность метода к гиперпараметрам, иными словами: от них не сильно что-то зависит.

### 7. Стохастический градиентный спуск

Оптимизируется среднее значение функции потерь:
```math
E()=
\frac {
1
}{
n
}
\sum_{i=1}^{n} E^{(i)}(w) \to \min_w
```

Можно на каждой итерации оптимизировать не целиком всю функцию, а по компонентам суммы. Если мы будем всё время минимизировать частичный критерий, то в итоге придём в минимум исходной функции. Доказать это сложно, если можно.

1. Выбор начальной точки $`w(0)=w_0`$.
2. Случайным образом перемешать примеры обучающей выборки $`D=\{(x^{(1)},\sigma^{(1)}),...,(x^{(n)},\sigma^{(n)})\}`$.
3. Для каждого примера обучающей выборки провести градиентный спуск. Провести $`n`$ итераций, а на каждой итерации свой критерий.
4. Перейти к пункту 2, если не выполнен критерий останова.

*Замечание.* Иногда пункт 4 может быть заменён на "перейти к пункту 3".

**Определение.** *Эпохой обучения* называется прогон в прямом и обратном направлении всех примеров обучающей выборки.

Это обучение по примерам (online).
То, что раньше было - обучение называется пакетным (batch).

Есть промежуточный вариант - обучение по страницам (minibatch). Когда выборки разбиваем на подвыборки и прогоняемых их в прямую/обратную сторону и подстраиваем после каждой подвыборки.

Преимущества:
1. Можно получить информацию о сходимости метода, не дожидаясь прогона всех примеров обучающей выборки.